\chapter{O Que é Álgebra?}
\begin{comment}
An algebraic system can be described as a set of objects together with some operations for combining them.

Algebra is a branch of mathematics dealing with symbols and the rules for manipulating those symbols.

Algebra is a branch of mathematics that deals with properties of operations and the structures these operations are defined on

One use of the word "algebra" is the abstract study of number systems and operations within them, including such advanced topics as groups, rings, invariant theory, and cohomology. This is the meaning mathematicians associate with the word "algebra." When there is the possibility of confusion, this field of mathematics is often referred to as abstract algebra.

Abstrair é condição necessária para se generalizar? Se for então a Álgebra é o resultado da abstração de sistemas constituídos por símbolos e suas coleções, pelas inter-relações desses símbolos e pelas regras que as regem.
\end{comment}
Em algum momento ao longo do desenvolvimento de sua vital capacidade para a comunicação e também para a compreensão do mundo, o ser humano precisou transmitir, numa linguagem menos subjetiva que objetiva, as impressões sensoriais percebidas a partir dos objetos que o cercavam, de tal forma que essa transmissão ocorresse \emph{sem dubiedades}. As duas primeiras ações humanas objeto dessa necessidade foram sucessivamente o contar e o medir. Nesses tempos primitivos, a Matemática surge como resultado do esforço para se codificar quantidades e tamanhos numa semântica própria, onde as interpretações subjetivas fossem minimizadas ou simplesmente suprimidas.

\section{Generalização}\index{generalização}

A crescente sofisticação das demandas trouxe complexidade às ques\-tões afeitas à Matemática e a busca pela generalização surgiu naturalmente, como uma estratégia para expandir sua aplicabilidade, para simplificar suas descrições e métodos de solução. Se há estruturas que conceitualmente se repetem no tratamento específico de diversos problemas, a generalização dessas estruturas torná-las-ão aplicáveis a novos problemas, à construção de novas estruturas ou à simplificação da complexidade em outras já existentes.

No presente contexto, generalizar envolve três ações distintas: a) abstrair, quando se extrai mentalmente da estrutura global uma parcela ou subestrutura de interesse, apartando-a das demais, tornando-a independente; b) analisar, quan\-do se decompõe a abstração para melhor com\-pre\-en\-dê-la; c) conceituar, quando se criam novos conceitos a partir da abstração analisada. O produto ou o resultado do processo de generalização é aquilo que se conhece por \textsb{abstrato}\index{abstrato}; e é a produção desses entes abstratos -- construtos mentais rigorosamente concebidos -- que permite à Matemática passar a tratar com menos estruturas o concreto antes descrito por diversas estruturas específicas, descrever por meio de concepções mais simples abordagens antes complexas. A infinita necessidade do homem por conhecimento e a prática incessante de generalizações sobre generalizações, disso resultando um abstrato cada vez mais abrangente e estável, conferem à Matemática seu forte caráter psicológico, quando a consideramos uma expressão observável das manifestações mais profundas do psiquismo humano. Sob esse ponto de vista, a Matemática, tal qual a pintura e a música, é parte integrante da natureza humana; ou seja, é \emph{arte}.

Nos termos da abordagem exposta, \textsb{Álgebra}\index{Álgebra} é o campo da Matemática que envolve \emph{generalizações de estruturas constituídas por símbolos e suas coleções, pelas relações que envolvem ambos e pelas restrições que as regem}. Como exemplo, letras representando números reais, os conjuntos formados por elas, as funções que as têm como argumentos e as regras expressas nessas funções são respectivamente símbolos, coleções, relações e restrições que fazem parte do objeto de estudo da Álgebra. Trata-se portanto de um campo cujo alcance é bastante amplo, a tal ponto que a generalidade de suas estruturas permitiram que a Álgebra aproximasse áreas da Matemática aparentemente distantes. Por este aspecto agregador e que perpassa diferentes ramos de estudo, não seria incorreto falar da Álgebra como uma área fundamental da Matemática, tanto em termos de importância teórica quanto da construção do conhecimento matemático.

Como resultado dessa influência em outros ramos e também da particularização didática de seus conceitos, a Álgebra possui diversas subdivisões. Dentre elas, as mais importantes são a \textsb{álgebra elementar}\index{álgebra!elementar} e a \textsb{álgebra abstrata}\index{álgebra!abstrata}: a primeira diz respeito ao nível mais básico de generalização da \textsb{Aritmética}\index{Aritmética} e a segunda alcança níveis profundos desta generalização. Embora consagrada, a inadequada classificação ``abstrata'' para essa álgebra mais profunda é um pleonasmo que visa a diferenciação didática; a Álgebra como um ramo matemático cuida de entes abstratos. Para os objetivos deste livro, também será estudada a chamada \textsb{álgebra linear}\index{álgebra!linear}, que trata de vetores (símbolos), espaços vetoriais (coleções) e funções lineares (relações e regras).



\section{Primórdios}

O primeiro registro conhecido que se aproxima do pensamento algébrico atual foi escrito pelo matemático grego Diofanto de Alexandria no terceiro século depois de Cristo. De sua obra denominada \emph{Arithmetica}, composta originalmente por diversos livros, restaram apenas 189 problemas, expressos numa notação própria, muito similar àquela utilizada nos dias de hoje para descrever equações: as incógnitas representadas em símbolos não numéricos com as operações separadas por uma igualdade. A equação que se expressa atualmente por
\begin{equation*}
x^3-2x^2+10x-1=5
\end{equation*}
Diofanto a escreveu da seguinte forma\footnote{Ver \aut{Derbyshire}\cite{derbyshire_2006_1}.}:
\begin{equation*}
K^{Y}\overline{\alpha}\varsigma\overline{\iota}\rotpsi\Delta^Y\overline{\beta}\textbf{M}\overline{\alpha}'\text{í}\sigma\textbf{M}\overline{\varepsilon}\,, 	
\end{equation*}
onde os símbolos com barras superiores são constantes numéricas, $'\text{í}\sigma$ representa ``igual'', $\rotpsi$ é o símbolo para diferença e os demais dizem respeito à incógnita $\varsigma$. Por conta de todo essa simbologia literal -- até então inédita segundo os registros conhecidos -- na proposição e solução dos problemas apresentados, muitos historiadores da Matemática consideram Diofanto o pai da Álgebra. Outros tantos argumentam que Diofanto não apresentou evolução metodológica alguma nas soluções dos problemas que propôs: cada uma delas é aplicável apenas individualmente, válida somente para cada caso particular. Não se observa na obra um esforço de generalização para criar procedimentos de solução extensíveis a diversos problemas de diferentes naturezas.

Seiscentos anos após a \emph{Arithmetica} de Diofanto, por volta de 820 d.C., o polímata persa Ab\=u 'Abd Muhammad Ibn M\=us\=a al-Khw\=arizm\={\i}\footnote{Segundo \aut{Knuth}\cite{knuth_1997_1}, o nome significa ``\textit{Pai de Abdullah, Mohammad, filho de Moisés, nativo de Khw\=arizm\={\i}}'', região ao sul do Mar de Aral.} (780-850), membro da renomada Casa da Sabedoria em Bagdá, escreveu \emph{Al-kit\=ab al-mukhtasar f\=i his\=ab al-\v gabr wa'l-muq\=abala}, ou \emph{Manual de ``al-jabr'' e de ``al-muqabala''} numa tradução mais literal. Não há palavras em português que expressem de maneira precisa as duas árabes transliteradas e colocadas entre aspas, cujo conceito pode ser apreendido segundo a metodologia proposta pelo autor. O livro é composto por três partes, sendo que a primeira trata da solução de equações lineares e quadráticas redutíveis a um dos seis tipos apresentados a seguir.

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1pt}
\item[1.] Quadrados igualam raízes: $ax^2=bx$;
\item[2.] Quadrados igualam números: $ax^2=c$;
\item[3.] Raízes igualam números: $bx=c$;
\item[4.] Quadrados e raízes igualam números: $ax^2+bx=c$;
\item[5.] Quadrados e números igualam raízes: $ax^2+c=bx$;
\item[6.] Raízes e números igualam quadrados: $bx+c=ax^2$.
\end{itemize}

Esses problemas genéricos, al-Khw\=arizm\={\i} não os descreveu seguindo uma notação simbólica, como Diofanto, mas literal, na forma das descrições que iniciam os seis itens apresentados. Para cada um deles, o autor criou métodos de solução literais, aplicáveis a qualquer problema específico, desde que fosse possível reduzi-lo numa das seis formas. Para tal, dois procedimentos foram propostos conforme se segue.

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1pt}	
\item[a)] ``al-jabr'' corresponde a ações de adicionar ao lado que contém subtração um valor que ``restaure'' o termo subtraído e de balancear a equação acrescendo o outro lado dessa mesma quantidade. A palavra ``al-jabr'' é a origem etimológica da palavra ``álgebra''\footnote{Em \aut{Cervantes}\cite{cervantes_2010}, há uma interessante passagem à p. 476: \textit{En esto fueron razonando los dos,  hasta que llegaon a un pueblo donde fue ventura hallar un algebrista, con quien se curó...}. Na citação, Dom Quixote e seu fiel escudeiro têm a sorte de encontrar um ``algebrista'', ou um curandeiro especialista em restaurar ossos quebrados ou deslocados. Convém ressaltar que a língua espanhola foi fortemente influenciada pelas invasões dos mouros ao sul da Espanha. Nessa mesma obra, o autor afirma que toda a palavra espanhola iniciada por ``al'' tem origem árabe.}, esta construída a partir da pronúncia daquela. Em notação simbólica, eis o exemplo apresentado por al-Khw\=arizm\={\i}:
\begin{eqnarray*}
x^2&=&40x-4x^2\\
5x^2&=&40x\,.
\end{eqnarray*}
\item[b)] ``al-muqabala'' consiste em subtrair ambos os lados por um valor que elimine algum dos termos. O exemplo apresentado pelo autor é:
\begin{eqnarray*}
	50+x^2&=&29+10x\\
	21+x^2&=&10x\,.
\end{eqnarray*}
\end{itemize}

A tradução do manual de al-Khw\=arizm\={\i} para o latim em 1145 muito contribuiu para a incorporação pelo Ocidente dos diversos elementos da matemática ára\-be. A partir dessas duas obras citadas, que essencialmente estudam equações e seus métodos de solução, inicia-se o desenvolvimento daquilo que hoje denominamos Álgebra. 