
\chapter{A Mecânica do Contínuo}\label{sec:MecanicaContinuo}


\section{Elementos Fundamentais}

\subsection{Matéria}\index{matéria}
O conceito de matéria envolve tudo aquilo que é constituído por partículas chamadas
\emph{férmions}. Denomina-se férmion\index{férmion} todo elemento sub-atômico que obedece o chamado
Princípio da Exclusão de Pauli\index{Pauli!Princípio da Exclusão de}. Basicamente, este princípio
diz que em um determinado instante, para um determinado átomo, dado o conjunto de parâmetros da
equação de onda de seus férmions idênticos, não há dois conjuntos iguais de valores destes
parâmetros. Tais parâmetros são denominados \emph{números quânticos}\index{número quântico}. Em
outras palavras, um par qualquer de férmions idênticos de um átomo, num dado instante, sempre
define um par de números quânticos diferentes.

O estudo da estrutura do átomo revela que entre suas partículas, das quais os férmions fazem parte,
há movimento relativo. Além disso, foi observado que somente uma parte extremamente pequena do
volume do átomo é ocupado por seus elementos. Uma conclusão natural destes fatos é a afirmação
óbvia de que existem grandes ``vazios'' nesta estrutura. A matéria como um todo é portanto
intrinsecamente discreta, ou seja, descontínua.

\subsubsection{Massa}\index{massa}

En\-ten\-de-se por massa toda grandeza que se relaciona, de maneira diretamente
proporcional, à quantidade de matéria presente em uma determinada parcela selecionada para estudo. O termo ``quantidade de matéria'', embora vago,
depende, de alguma forma, do número e do tipo das partículas constitutivas
desta parcela de matéria.

\subsection{Espaço e Tempo}\label{sec:EspacoTempo}
Entende-se por \emph{morfologia}\index{morfologia} o estudo da forma, da ``estrutura externa'' de
algo. No âmbito do presente estudo, a morfologia de algo se baseia na caracterização de seu
\emph{formato}, definido pela geometria, e de sua \emph{posição}, descrita pelo lugar que ocupa.
São exemplos de variáveis morfológicas aqui consideradas, a distância, a área, o volume, o
paralelismo, a perpendicularidade, entre outras. Neste estudo, denomina-se
espaço\index{espaço!morfológico} o contexto que viabiliza a utilização de variáveis morfológicas.

Além de morfologia, é fundamental o conceito de
\emph{cronologia}\index{cronologia}; entendida como o estudo do
tempo. A consciência humana de tempo traz consigo a noção da
sucessividade de eventos: através dela, pode-se dizer que algo
ocorreu antes ou depois de outro. No entanto, para que se tenha o
``antes'' e o ``depois'', faz-se necessário definir o ``agora'' ou
o \emph{instante}\index{instante} atual. É do seqüenciamento
ilimitado de infinitos instantes sucessivos que se constitui a
estrutura cronológica. Uma parcela finita desta estrutura, tomada
para estudo, é denominada \emph{duração}\index{duração}.

É conveniente agrupar as estruturas morfológica e cronológica em um contexto mais
abrangente, chamado \emph{espaço-tempo}\index{espaço-tempo}, sobre o qual se estuda a
interação entre o espaço e o tempo. Na abordagem da Mecânica Clássica, tal interação se
fundamenta na independência completa entre a morfologia e a cronologia; neste contexto,
tem-se o \emph{espaço-tempo Newtoniano}\index{espaço-tempo!Newtoniano}. A abordagem
Relativística, por sua vez, torna a cronologia parte integrante da morfologia e invalida,
desta maneira, a separação conceitual destas duas estruturas.

\subsubsection{Movimento}\index{movimento}
Pode-se relacionar cada instante cronológico com uma determinada
estrutura morfológica. Denomina-se movimento a sucessão cronológica
limitada ou ilimitada de infinitas estruturas morfológicas.


\subsubsection{Observador}\index{observador}
O estudo do movimento dos corpos é relativo, ou seja, ele só é realizado quando se
estabelece o ponto de vista a partir do qual referenciam-se as quantidades mensuráveis
definidas. Desta forma, toda a análise quantitativa e também qualitativa do movimento são
feitas com base neste ponto de vista, denominado observador ou
\emph{referencial}\index{referencial}\rodape{Neste trabalho, o termo ``observador'' é
utilizado no contexto físico enquanto ``referencial'' aparace no contexto matemático.}.
Na prática, um observador descreve o movimento de um corpo a partir do registro de uma
estrutura morfológica associada a um instante na duração de tempo considerada.


\subsection{Corpo}\index{corpo}
Denomina-se corpo uma parcela de matéria, selecionada para estudo, que possui uma
determinada estrutura morfológica em um determinado instante cronológico. A partir desta
definição, estabelece-se uma importante relação entre espaço, tempo e
matéria\rodape{Sobre esta relação \aut{Weyl}\cite{weyl_1952_2}, p. 1, diz que
``\textsl{Espaço e tempo são geralmente considerados como formas de existência do
mundo [natural], enquanto a matéria é sua substância.}''}; fundamental para a
modelagem físico-matemática do mundo natural\rodape{Neste trabalho, considera-se que os
termos ``mundo natural'' e ``mundo das idéias'' fazem parte do chamado ``mundo real''.}.



\subsubsection{A Impenetrabilidade dos Corpos}
Sabe-se, intuitivamente, que um mesmo corpo pode assumir infinitas formas. No entanto, a
Impenetrabilidade dos Corpos estabelece que um corpo, em um determinado instante do
tempo, possui uma e somente uma estrutura morfológica. Fica evidente que as parcelas de
matéria que constituem o corpo, seus \emph{subcorpos}\index{subcorpos}, também seguem
este mesmo princípio.


\subsubsection{A Hipótese dos Corpos Monolíticos}\index{corpo!monolítico} Em termos práticos,
pode-se estudar um corpo sob a forma de um agregado composto de um grande número de
partículas. Dos fenômenos que podem ser modelados por este corpo, muito poucos são
aqueles cuja descrição do comportamento particular de cada partícula pode ser generalizada para o
comportamento de um conjunto de partículas. Na grande maioria dos problemas que se apresentam, a
obtenção de valores médios gerais para grandezas medidas em cada partícula não é tarefa simples:
além do comportamento da partícula individual, deve-se levar em conta sua interação com as demais
partículas. Devido ao seu elevado nível de complexidade, o procedimento para cálculo de valores
médios é geralmente feito, a partir de técnicas estatísticas, sobre parcelas de matéria com número
relativamente pequeno de partículas, de forma específica.

Métodos estatísticos de cálculo mostram-se, na maioria das vezes, insuficientes e inadequados para
atender às necessidades de inúmeros problemas envolvendo parcelas de matéria com elevado número de
partículas. Uma abordagem diferenciada para solução destes problemas abstrai o conceito de matéria,
retirando-lhe a característica intrínseca da descontinuidade. A matéria, nesta hipótese, possui
estrutura monolítica, sem vazios. Com esta aproximação, é possível usufruir das seguintes
vantagens:
\begin{itemize}
  \item[a)] Um corpo pode ser relacionado com a idéia matemática de contínuo ou espaço
  métrico completo;
  \item[b)] Funções e mapeamentos podem atuar indiretamente sobre um corpo;
  \item[c)] Descrições e interpretações geométricas são aplicáveis;
  \item[d)] Conceitos de Cálculo Diferencial e Integral podem ser utilizados.
\end{itemize}

Convém esclarecer que não há regras dogmáticas que estabeleçam as circunstâncias pelas quais a
matéria é aproximada para uma estrutura monolítica: tudo irá depender das condições do problema em estudo. Pode-se afirmar, entretanto, que o número de partículas de matéria deve ser elevado o suficiente para que esta aproximação produza resultados aceitáveis.


\section{Mecânica}

\subsection{Definição}
Diz-se que Mecânica é a ciência que realiza o estudo descritivo e preditivo do movimento dos
corpos. Descrever um fenômeno natural, neste caso, significa simplesmente medi-lo, enquanto
predizer significa relacionar tal medição com suas causas. O estudo descritivo na Mecânica é geralmente denominado \emph{Cinemática}.

O principal objetivo da Mecânica é propor modelos matemáticos que, além de descrever o movimento
dos corpos com base nos conceitos de forma, tempo e temperatura, possam predizer tal movimento a
partir dos conceitos de força, energia e calor. Com base nas relações entre estes dois grupos de
conceitos, classificadas a seguir, o estudo preditivo é realizado.
\begin{itemize}
\item[a)] Relações genéricas: são as relações a que todo e qualquer corpo está sujeito. A \emph{Estática}
objetiva estudar estas relações assumindo que não há movimento. A \emph{Dinâmica} aborda tais
relações admitindo a possibilidade de movimento
\item[b)] Relações constitutivas: são aquelas específicas para determinados tipos ou grupos de corpos.
\end{itemize}


\subsection{A Mecânica do Contínuo}
Trata-se do estudo descritivo e preditivo do movimento dos corpos monolíticos. É a Mecânica dos
corpos que são relacionados ao conceito matemático de contínuo. No âmbito da Mecânica do Contínuo, toda a modelagem matemática baseia-se fundamentalmente em três ações:
\begin{itemize}
\item[a)] interpretar o corpo como um conjunto composto por infinitas partículas e quantificar numericamente sua massa;
\item[b)] rotular cada um dos pontos do espaço que são ocupados pelas partículas do corpo;
\item[c)] rotular cada um dos infinitos instantes do tempo.
\end{itemize}

\subsubsection{Elementos Fundamentais}

Com o objetivo de possibilitar uma modelagem matemática adequada para as finalidades deste trabalho, são impostas algumas restrições:
\begin{itemize}
\item[a)] a massa deve ser sempre um escalar não negativo;
\item[b)] a proximidade das partículas do corpo deve estar refletida na sua estrutura morfológica;
\item[c)] os corpos são impenetráveis;
\item[d)] as estruturas morfológica e cronológica se relacionam de maneira independente;
\item[e)] para todo e qualquer fim, o \emph{tempo é absoluto}\index{tempo!absoluto}, ou seja, a evolução dos infinitos instantes de tempo é constante.
\end{itemize}

\paragraph{Modelando a Matéria.}
A modelagem matemática da matéria é feita através de espaços medida, definidos por
espaços métricos completos. Os valores da medida quantificam a massa das parcelas de
matéria consideradas.

\paragraph{Modelando o Espaço.}
A estrutura morfológica é modelada através do conceito de espaço
afim Euclidiano. Nele estão considerados tanto aspectos
geométricos quanto aspectos algébricos, subsidiados,
respectivamente, pelos conceitos de espaço puntual e de espaço
vetorial.

\paragraph{Modelando o Tempo.}
Para o presente estudo, o tempo nada mais é do que o campo Real.
Os instantes de tempo são números reais e a duração do tempo é um subconjunto limitado por dois de seus instantes.

\paragraph{Modelando o Corpo.}
A modelagem do corpo resulta da junção dos modelos matemáticos da
matéria, do espaço e do tempo. Com base nas restrições
apresentadas, diz-se que um corpo contínuo é um subespaço medida
que está associado, de maneira biunívoca, a um e somente um
subespaço puntual de um subespaço afim Euclidiano tridimensional,
em um determinado instante de tempo. O conjunto das diversas
associações deste tipo, em uma determinada duração de tempo,
constitui um movimento do corpo\rodape{Como a associação entre os
subespaços medida e puntual é única para um instante de tempo,
pode-se dizer também que um movimento do corpo é o conjunto dos
diversos espaços puntuais numa duração de tempo.}.


% fazer tabela da relação dos conceitos físicos com os matemáticos

% Dizer como a MC será estudada no trabalho: princípios gerais e específicos
